[9月]快速支付系統FPS將改變香港零售生態？

近年 FinTech 全球電子支付發展可謂一日千里，更多更快更全面的支付平台應運而生。香港以往單靠八達通的日子已經逐漸改變，作為把關的機構金融管理局亦不能獨善其身。故此，局方過去兩年非常積極開發新系統、平台及相關牌照，而儲值支付工具營運商（SVF）牌照便是其中一個好例子。

金管局早前已經公布 9 月 17 日推出快速支付系統（Faster Payment System；FPS）。據筆者了解，不少 SVF 服務供應商已經蠢蠢欲動，近日不停推出相關講座及活動，務求「贏在起跑綫」，銀行界為了新系統帶動流動支付量激增，早在 5 月中進行全面接駁測試，若然有關手機轉帳每日戶口上限將目前 5,000 元限額放寬至 10,000 元，相信其交易量定必大增。

所謂「快速支付系統」是指未來所有註冊銀行，互相轉帳都是全天候 24 小時、實時支付，毋須擔心是否 1 日或是 2 日後才會資金過數，甚至是各類 SVF，如《PayMe》及《Tap&Go》兩項不同產品，資金均可互相即時傳輸，電子錢包資金亦可即時從銀行戶口增值及撥回。所有金融戶口一律實時全接通，更重要是實時傳輸所需的對方資料，只需手提電話號碼或電郵地址便可。至於貨幣處理，除了港元過數外，更兼容人民幣，意味將來在本港為《WeChat Pay》增值人民幣，再去國內消費亦無問題。

根據金管局的指引，FPS 猶如「零售版」即時支付系統（RTGS）， 為銀行及 SVF 提供實時支付平台，並由香港銀行同業結算（HKICL）營運。據悉，金管局旗下小組已就系統收費跟 HKICl 取得共識，後者按每宗撥款金額大細，向發出撥款指令銀行分層收費，每宗由仙至毫子計不等，惟業界相信在同業競爭下，收費應不會轉嫁客戶。

快速支付系統令現時電子支付變得更便利和簡易，能否在港普及要視乎消費者及商戶體驗。前者固然希望有更快捷及優惠的付款方式，後者則更在乎營運成本，若然做到雙贏將有望突破現時電子支付的現狀，對金管局推出下一浪金融科技政策，發展「虛擬銀行（Virtual Bank）」無疑打了支強心針。

總結，本地電子支付發展已經進入戰國時代，競爭非常白熱化，預計汰弱留強的狀況將在 2 至 3 年出現，而多家儲值支付機構將接連推出優惠吸客，戰綫將由個人對個人（P2P）擴展至個人對商戶（P2M），勢要在消費者及商戶層面，雙向創造電子支付新生態。

香港太多制肘 乜乜新科技永遠唔會實現到

但有支那參與就…

零售仲有咩好改變
夠薑就應用埋喺出糧, 縮短糧期
咁先係真正改變社會

如果個人轉帳payme夠用，FPS 留返用開chats既人玩啦

八達通就夠，掃黎掃去搞咩

老闆用左仲點拖糧 D 地盤佬又點逃稅, 兩邊都一齊反對啦

即時出糧

根本金管局推晒d野都係冇人會用，ebpp echeque咁，FPS 都係一樣

其實打開白牌車市場真係要靠didi大陸野

其他十成九唔批， 大陸野都有機會

咁唔該零售自助化配合

今次FPS係金管局出嘅，唔同銀行自己出

主要靠3個方法做交易/轉帳

1）電話號碼
2）Email
3)QR code

我諗有用過payme p2p轉帳嘅人應該都知幾方便，但其實有用過都知有好多bugs，因為以上嘅apps都類似d prototype，而今次我覺得後面有政府推手，應該就係要做到香港版嘅微訊支付

會唔會出現 打錯對方電話號碼照過左數既情況? 之後點樣追返

apple 仲未肯開放nfc

好老實講唔care佢零售
p2p先最好用
自己唔同銀行戶口互轉
俾錢人就夠

商戶有都係用番apple Android pay八達通

其他人叫多個選擇囉

身上帶左A銀行卡無帶B銀行卡
FPS就即刻幫到手

唔好咁快潑冷水先啦
非政府搞又話怕安全問題
依家金管局搞 安全哂啦 又話無人會用
咁點得來有進步

如果做到幾間銀行互通 即時轉帳
都算行左第一步 放長雙眼睇下先
睇下仲有咩搞作先再屌都未遲

btw echeque的確係多舊魚

ECheque 個個月我都有用

我都有用

其實MA出野堅係慢，又要就晒所有銀行先一齊出，根本就落後晒。對個人客來講，支付寶八達通payme已經夠用，其他銀行真為做而做，你睇下jetco pay幾多人用就知咩。真正幫到手，可能係用開chats既公司客，因為收費平左快左。

1人IT公司條友做到仆街了

辛苦晒，希望佢bonus大份d

好似瑞典果個套Swish咁囉，賤種港豬成日話已經夠晒，人地成功做到嘅野又唔學，結果香港愈來愈垃圾

Swish 是 2012 年 12 月才在瑞典推出的行動支付應用程式，它不是第三方支付平台，是一個免費的支付服務，用戶不需要對它申請任何帳戶，Swish 也不經手任何的交易資金。Swish 服務的背後有兩個很重要的夥伴支撐整個系統，一家叫做 BankID（線上身分驗證），另一家叫做 BankGirot（銀行轉帳網路）。三者都是由瑞典本地銀行聯合出資成立的公司。